挪威行山露營遊記 - 惡魔之舌 & 北歐之巔

今次前往挪威旅遊，主要是為了擁抱大自然，所有行程都以行山和露營為主，除了會到聖壇石（Preikestolen）和北歐最高峰Galdhøpiggen外，另一重頭戲就是會前往惡魔之舌（Trolltunga）露營。

(惡魔之舌全景圖)

惡魔之舌位處Ringedalsvatnet湖的北面，距離最接近路線起點Skjeggedal的住宿點Tyssedal約7公里，不過較多人都會選擇出發前一晚於另一小鎮Odda（距Skjeggedal約13公里）住宿，因為前往Skjeggedal的接駁巴士由Odda出發，而且Odda有較多住宿選擇（旅館及官方露營營地皆可），市內亦有超級市場及戶外用品店可作補給。

(Odda 小鎮風光)

(Odda 營地及Sandvinvatnet湖畔)

(Odda 連鎖超級市場 REMA 1000，平日開7am至11pm，星期六開8am至9pm，星期日休息)

(市內戶外用品店以北歐品牌為主，香港人較為熟悉的有Primus、Trangia、Suunto，售價比香港略貴)

啲相樓主影？好靚

前往惡魔之舌的路線只有一條，來回全程共23公里，爬升高度約840米（起點約海拔400米，最高點約海拔1240米），以一般成人體格走畢全程需時約10至12小時。路線中途沒有任何補給點（不過水源倒是不缺，因為可以飲用融雪後的溪澗水，或直接吞雪皆可），而於途中有三間救援小屋（分別於去程第6.1公里、去程第8.3公里及終點處再行400米），遇上惡劣天氣或其他意外時可以暫避。

(前往惡魔之舌地圖及高度圖)

惡魔之舌於每年十月至三月會關閉，因其時山上積雪嚴重，遊人不宜前往，至五月初六月頭山上會開始融雪，遊人可以上山，但官方建議應聘請導遊同往或可參加當地的旅行團較為安全。我們出發的日子是六月初，但並沒有聘用導遊，其一是因為我們要到山上露營過夜，而一般導遊只提供即日來回服務，而且六月初時遊人開始增多，沿途路線亦十分清晰，只要出發前確認天氣許可其實並不算十分危險。

(官方建議的登山日期及裝備)

我們計劃在山上露營，於惡魔之舌旁過一晚然後原路折返作結，而食物、露營及登山裝備連同相機腳架航拍等呃Like裝備，每人負重約15公斤（山上有大量融雪後形成的溪流，雪水可以直接飲用，故毋須額外帶備食水）。由於毋須即日來回，故並沒有一大早就出發，我們預計單程約6至7小時可以到達惡魔之舌旁的露營點。（因為要背負全副露營裝備，故預計要較長時間）。我們駕車抵達起點Skjeggedal的停車場，點齊裝備食物，起步時為下午一點半。

(不停上山的頭1公里)

(終於有少少平路)

一如所料，剛起步的路段是最辛苦的，因為頭1公里就要不停爬升400米，而且我們出發前一晚下過雨，令石階路面頗為濕滑，難度亦隨之增加。經過1公里的路牌後會是一段較為平緩的路，然後再於1公里內再爬升400米，便幾乎到達全程的最高點，亦完成了最為艱難的路段，往後的7公里高低起伏不太大，難度相對簡單。

(行過前面座山就接近全段最高點)

我們上山時路上大部份積雪還未融掉，由第3公里起往後的路段幾乎全部是雪地，積雪動輒深及小腿。初踏足雪地時我們十分興奮，畢竟之前未曾踏足過雪山，不過興奮的感覺很快便過去，因為背負重裝於雪地上行走非常消耗體力，上斜時幾乎是行一步退半步。慶幸的是整個下午天氣晴朗，視野廣濶，一路上風光明媚，沿途走走停停影相呃Like，時間也不算太難過，加上六月天的挪威是幾乎不會天黑的，只要天氣不轉壞的話，我們亦不急著於天黑前到達。

(進入雪地路段)

第一張係偷圖 其他係自己or 其他fd 影

好撚正 我都想去下呢啲地方

挪威真係行山露營既天堂, 是但搵啲hea 線行都靚到on9

同埋勁多官方營地, 有曬廁所廚房有得沖涼, 一步都唔駛行

當然你想wild 啲都可以上山9紮營

lm 好靚追po

(救援小屋 Rescue Cabin)

(沿途就係靠呢個紅色T字指路)

(最後1公里)

經歷約7小時的行程，最後我們於晚上八時半到達惡魔之舌，其時天色仍然光亮如下午，但已逐漸變為多雲陰天。此刻到惡魔之舌露營的遊人並不多，環顧四周只有四至五個帳篷，而主角惡魔之舌上亦只有小貓三四隻，我們循例到舌頭上影了一堆例牌呃Like相後便開始紮營及預備晚餐。

(到啦! 終於見到真身!)

惡魔之舌旁的一帶並不是官方營地，但在挪威除了部份指定地方（如前往惡魔之舌路段的頭3公里是不能紮營的），其餘山區都可以隨意紮營的，基本上我們就是隨意找一處稍平又沒有積雪的地方就直接紮營，要注意這一帶的地面大多凹凸不平，想睡得好一點就必須帶備吹氣睡墊。

靚到傻

好靚

雪山上的天氣變得很快，就在我們紮好營剛起火煮食的時候，天氣突然急速轉壞，雨雪驟降，本來已堆好的枯柴堆亦頓時變為濕柴，慶幸的是我們帶備的Trangia爐具仍然保持運作正常，其風擋設計果然名不虛傳，爐火於雨雪夾雜的情況下仍然保持強勁輸出，令我們於零度低溫的雪山野外仍然能夠享用到熱飯熱湯和熱朱古力。

飲飽食醉後已是十一時多，雖然天仍未黑，但雨雪越下越大，唯有早早入營睡覺。出發前我們一直期待如有好天氣可以看到滿天星斗，甚至可以看到銀河，可惜天氣不似預期，而且據半夜一點起身痾夜尿的營友所述，半夜一點天還未黑齊，天空最暗是只是深遽的藍色，故要觀星似乎是異想天開。
翌晨天氣未見好轉，我們草草吃過早餐後便整頓行裝出發回程。雖然經過兩餐我們消耗了不少食物，但背包重量未有減輕，因為我們都要把自己的垃圾帶走，Leave No Trace全世界通行，這裏沿途亦不停有告示牌提醒要把垃圾帶走。只是惡魔之舌近年越來越多遊人，難免會有有欠公德的人留下垃圾，我們的帳篷附近有少量前人留下的罐頭和膠杯，我們也順道帶走了，望能為保護這大自然奇景出一分力。

(回程時全程下著雨雪)

回程路段是原路折返，加上天氣持續不佳，能見度長期只有幾十米，故頗為沉悶。我們回程花了約5小時，於下午3時多回到Skjeggedal並結束是次惡魔之舌的行程。

diu 有啲相側撚左, sorry

最後補多少少資料同blog link

關於前往惡魔之舌，還有以下幾點可以注意：
- 由Odda開出的巴士每天只有早上6點多和7點多兩班，回程則有17:30、18:30和19:30三班，另外每年只有6月15日至9月15日期間提供服務
- 挪威大部份店舖（包括超市）均於星期日休息，如需補給請注意日子
- 出發前必須確認天氣良好，挪威天氣預報可以於 查看
- 沿途無任何補給，務必帶備足夠食物
- 路上大部份地方都沒有網絡覆蓋，出發前可先向家人報平安
- 建議穿著防水衣物，因為山上天氣隨時轉變，而全程除了三間救援小屋外毫無遮擋，如於有積雪季節上山更甚
- 盡量踏在前人的腳印上，避免於新雪上行走
- 若非為了行雪山，建議可於七、八月前往，因其時山上已融雪，路線難度及風險亦相對降低

惡魔之舌係咁多先

之前係Oslo exchange 但你講個兩個我都無去到

Lm

反而我得臨走前果日先返左Oslo, 求其踩下單車買下手信, 乜鳩景點都無去

正皮

留名

英文差，唔敢去

介紹下裝備得唔得?

Backpacking 直接吞雪係絕對絕對唔可以做

好危險, 因為會直接降低你身體core temperature

好容易有低温症 特別係高海拔地方 好易會死

學到野

sorry 希望無教壞大家

你其他寫得幾好啊 希
望巴打會寫多啲同大家分享

強帖留名

原來我冇諗錯 我仲諗緊點解可以直接食

我地四條友, 露營裝備如下:

Kailas 2人營2個, 貪佢夠焗
NH 零度睡袋
JR Gear 吹氣睡墊

上述裝備加埋銀色鋁箔墊底, 我自己係山上零度都係短袖衫褲訓覺 , 不過有時夠唔夠暖都因人而異

爐頭帶左trangia 25-8 連gas burner, 堅係好用

頭燈係無用過, 因為幾乎無天黑

另外帶左個max pump, 不過凍得劑開唔到, 要用口吹

仲有啲立立雜雜 杯, 餐具, 水桶 就無乜特別, 最好帶個保溫樽飲下熱野, 啲水煲滾幾分鐘就唔熱

巴打啲裝備都係租既 ？

好正啊

thanks

睇下今晚有無時間post埋行山既野

我地見啲鬼佬食得好high, 又跟住食

不過其實行緊果陣係好Q熱, 我全程上身淨係一件base layer加件薄羽絨背心

自己帶去, 本身有露開營, 啲野都齊

d相好靚

溶雪嗰陣唔係會仲凍咩

keep 住行就會熱, 一停就凍

咁咪好易凍親 btw係咪好enjoy個trip

樓主 高汁post
幫手執埋前人垃圾
睇得出你真愛大自然

咁咪帶好撚多野

銀色鋁箔係邊種？幾厚

我用呢隻, 因為省啲位

我用80L backpack都仲有少少位淨, 因為4條友去都有啲野(營, cookset)可以share

景係靚既, 靚到屈機, 但係真係好撚攰

落返official campsite 先真係嘆世界

感覺會凍死喎你咁少野

個tent 有無特別保暖既功能？

之前行過布道石，都幾攰但真係正。

四條友咁都ok

如果一條友孭哂真係唔洗袋其他野

好想去呀

我用呢2隻

呢個價應該無特殊功能

不過暖唔暖呢啲都要睇人, 隔離營個fd 要著羽絨訓

我四月都去左娜威行聖壇岩
其實相比起香港，係有難度，但唔係太難，可能我係大雨雪上去啦

惡魔之舌我都想去，但未開之餘交通唔太方便，難度高，新手要考慮清楚
樓主係咪行慣山

仆佢個街, 我上去果陣係咁

落山驚唔驚？
D 石好高
好落山陣幾驚碌落去

落山係幾斜, 我覺得同雞公山落水浪窩差唔多, 係香港行慣所以都ok

惡魔之舌回程落山甘好多

惡魔之舌新手唔好搞啦, 路途長中間無得走上面無補給

挪威風景真心正 可以話係世界第一

利申去過

樓主以你估計行慣山既人， 上惡魔之舌即日來回要幾耐？
佢官方估計要十個鐘
但係d 鬼佬行到一枝箭，唔可以用官方作準

我盡量用香港山徑做比較啦, 頭段上山最辛苦, 你預首先係上1.5個針山 (不過佢啲石級大級啲, 同麥徑四段上馬鞍山差唔多大級) 跟住有大半個鐘平路回氣, 然後再上多1.5個針山就差唔多到頂, 之後都係幾十米上落, 如果無雪既話我會話同麥徑四段昂平至基維爾營咁上下, 同埋有雪地同無雪地都差好遠, 我地full gear 行雪來回用左12個鐘, 如果輕裝無雪我估9-10個鐘應該可以

啲鬼佬好喪, 見到好多著短衫褲行

到挪威的另一重點活動是要登上挪威及北歐最高山峰Galdhøpiggen。Galdhøpiggen海拔2,469米，登頂路線共有東南西北四條，而其中南西北三條路線均須穿越冰川，須備有專門走冰川的裝備，故一般遊客必須參加當地的本地團或聘用導遊方能前往。若然想徒步登頂的話，則可以選擇從東面的Spiterstulen出發，雖然走東線不用穿越冰川，但東線對體能需求反而更高。由起點Spiterstulen (約海拔1,100米)開始要不停爬升逾1,300米，除了Galdhøpiggen本身外，途中還會經過兩個2,000米以上的山峰 (Svellnose 2,272米 及Keilhaus Topp 2,344米)。

我們查閱過網上資料說去程需時約4小時，回程則為2小時，在經過惡魔之舌的洗禮後我們覺得6小時內完成完全無問題，而且此行不會在山上露營，可以輕裝上陣，再加上部份資料形容此路線是「not that difficult」和「not challenging」，令我們更為放心。但最後還是低估了天氣變化的速度，又高估了自己的體能，導致最後攻頂失敗，還有差點被困山上之險。
地理上Galdhøpiggen屬於Lom範圍內，而由Lom市中心駕車到路線起點Spiterstulen需時約45分鐘。前一晚我們在距離Lom四小時車程的Olden住宿，雖然一早出發，但到達Lom時已經是中午時分。午餐只是草草吃了一塊窩夫便再出發，亦埋下了攻頂失敗的伏線。

(於登山口也有人在露營)

最後我於下午三時到達Spiterstulen出發，一如所料一起步就開始上斜，當時在想單日爬升1,300米大概就是上針山五次的高度，難度是有但也應該應付得了，結果還是算漏了積雪對速度的影響。經過約十五分鐘的石階路段，便開始進入雪地。比起惡魔之舌，這裏登山的遊人相對少很多，也許是還未到攻頂的旺季，是以雪地上的路線和腳印不明顯也不算多，致使很多時候要踏在新雪上，由於新雪比較鬆散，令雙腳經常陷入雪地裏，是以上山路上比預計花費了更多體力。

(山腰處亦有人露營)

(Svellnose, 2,272m)

(前方就是Keilhaus Topp)

我們大概用了三個半小時抵達第一座高峰Svellnose，根據正在回程的山友所說，這裏距離頂峰Galdhøpiggen還有約一小時路程，我們的進度較預計稍慢但仍算可以接受，而當時天氣雖屬多雲但視野尚算廣闊，只要越過眼前的Keilhaus Topp，頂峰Galdhøpiggen就在望。經過一輪上落，就在最後一段上斜前，Galdhøpiggen山腳下，天空開始下起雪來，雪來得既快且密，轉眼間能見度變成只得十幾米。天氣急速轉壞加上道上最後一個遊人都已經開始回程，盤算過風險後我們決定放棄攻頂，立即掉頭回程。就在決定回程之際，其中一位隊員突然頭昏眼花，估計是午餐吃得不夠導致血糖過低，幸好另外一位隊員帶備了少量餅乾應急。而我們其餘三人均沒有帶備任何糧食，這個極大的低級失誤，差點要了我們的小命。

大風雪持續約了十分鐘，期間能見度實在太低，我們完全找不到指路的紅色T字，故只好跟著前方幾個正在滑雪的挪威人走，他們滑雪下山時我們就連隨坐在雪地上滑下山，後來他們說滑雪下山的路跟我們不同，我們唯有自行另覓出路，幸好這時風雨稍為減弱，可以看到遠方有一人正在雪地上緩緩前進，於是我們把心一橫，每遇有下斜的雪地就直接滑下山，直至看到前人的腳印並確認好方向無誤就沿著腳印走。到這個時候基本上已經完全偏遠正常路線，所以「路」上的積雪比平常深得多，最深處的一段路積雪深至膝蓋，舉步為艱。

如是者邊行邊滑，我們最終於晚上十時返抵登山口Spiterstulen，結束了是次驚險的登山之旅。從雪山驚險回來，最大的感受是「欺山莫欺水」只是對了一半，實際是大山都不可欺，特別是香港人不常登雪山，很多時候只看到雪山景色的壯麗，只是山上此刻風光明媚，轉眼便風雨如晦，在冰雪荒原，心存敬畏，學懂謙卑，才是今次最大的得著。

有關Spiterstulen和Galdhøpiggen的天氣情況可於這裏查看：

原文link:

留名學嘢

嘩 咁平都敢上雪山

巴打我上年都行完係舊登都有開到po
但我第一km行錯路，行咗條仲起緊嘅路

但個ging

個景係真心靚，行完咁攰都係值嘅

天氣好好, 仲靚

有無舊Link share, 想睇下

可否介紹下聖壇石同布道台點去？
已正皮

聖壇石即係布道台 (Preikestolen), 唔同譯名

我地自駕係渣車去, 公共交通唔太熟, 不過見到有巴士一車車啲人黎

沿途好多強國人

Lofoten 都極靚

想問巴打惡魔之舌著波鞋係咪會收皮 聽講要長期行雪同行泥水 但我又怕著timberland 會好重好辛苦
請巴打解答

我眼見有好多鬼佬係著波鞋既, 不過我覺得最好著有防水功能既行山鞋啦(最好中高筒)

6月前既積雪厚度著波鞋應該會死, 7,8月 融雪後我都唔知會有幾多雪, 不過穩陣啲著返對防水行山鞋好啲, 如果啲雪入左鞋好撚大獲

巴打，我想問由Odda露營個到開始搭995巴士去Tyssedal再行去Skjeggedal，呢個方法係咪都得?
同埋995個價錢係點?我上網睇佢個個用zone黎收費，睇到我一頭霧水

呢張野我係odda camping site 拎, 比你參考下

Tyssedal 行上去好Q遠, 得條窄山路, 隨時撞死你, 搭995直去起點la

即日來回其實夠唔夠時間?

輕裝應該十個鐘行得完既，當你搭頭車時間都幾鬆動，趕唔到巴士就要搭順風車，停車場應該有好多自駕人比你截

其實prefer搭shuttle定995好?

sorry 真係答你唔到, 因為我地是自駕上去

唔緊要，thanks本身重諗住係Tyssedal行去starting point
但姐係就算係Skjeggedal開始行都要10個鐘左右?

係，10至12個鐘係官方預計既時間，不過如果你本身跑開山另計啦

嘩...咁姐係其實基本上要係山上住1晚先真正欣賞到係條舌頭上面附近既風景

住一晚要揹full gear上去露營, 另類享受, 又唔洗排隊影相

諗諗下即日來回都要18個鐘或以上，好辛苦下但係咪原路落反去?我見網上話要係另一條路落山?

sorry 係來回加埋10-12個鐘, 得一條路, 原路返

哦...唔該哂巴打等我再plan下點去會更好先

等你返黎分享靚相

好

巴打，介唔介意留telegram?

我超級大肥仔再揹埋露營gear都係單程8個鐘
正常成年人多數5個鐘去到條脷

wow如果唔著行山鞋，普通跑鞋加厚襪得唔得?

好懷念
上年去完
巴打有無玩埋kayak

睇季節啦 我去個時厚雪就唔太得

遇著溶雪同落雨
會有好多泥地
最好係gortex行山鞋啦
起碼唔使滲水入鞋

我依家應該8月中先去

8月中好似係咪溶哂雪?

我七月中行都溶咗好多

不過係上年既事
唔知今年點

多謝意見咁我決定厚襪跑步鞋，行得掂反黎同你地講聲

我上年 六月尾去，雪未熔哂，落完雨d泥濘，你都係著對防水既鞋去好喎。
我著中筒行山鞋d泥都入到入面
同會行過溪流水澗。

但強烈建議camp一晚，因為我就係無camp，上到去又趕住走，趕車入返odda，行得咁辛苦竟然要趕住落返山。 同你對腳無咁辛苦，我落山最後個1km 樓梯，攞我命。（不過我係新手行山）

sorry 唔係好識用telegram, 係咪留個username 比你就得

本身諗住係聖壇石下面玩, 但落狗屎落左成日

好似係咁，其實我都唔知

嘩，你著行山鞋都已經咁其實我只係唔想拎多鞋過去
我依家決定會係條舌到camp一晚